\documentclass{latexkurs}

\subtitle{Einführung}
\date{2015-11-09}

\begin{document}

\section{Ein kurze Motivation}

\begin{frame}
  \frametitle{Worum soll es gehen?}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Was ist eigentlich dieses „\LaTeX“ (,la-tech‘)?}
    \begin{itemize}
    \item<+-> Ein freies System zum Setzen komplexer Dokumente
    \item<+-> Fokus auf typographische Qualität (Buchdruck)
    \item<+-> Automatischer Textsatz (kein „Herumgepfriemeln”)
    \item<+-> Automatische Verwaltung von Referenzen und Literaturverweisen
    \item<+-> Automatische Erstellung von Inhaltsverzeichnissen und Indices
    \item<+-> Ansprechender Satz mathematischer Formeln
    \end{itemize}
  \end{block}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Und warum nutzt es keiner?}
    \begin{itemize}
    \item<+-> Vor allem im akademischen Bereich verbreitet
    \item<+-> \emph{Kein} WYSIWYG!
    \item<+-> Anfänglich sehr steile Lernkurve
    \item<+-> Teilweise mit Charme der 1980er
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Inhalt}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Ablauf dieser Vortragsserie}

    \setbeamertemplate{enumerate item}{\insertenumlabel.}

    \begin{enumerate}[<+->]
    \item Grundidee und TeX-Editoren
    \item Dokumentenklassen, Pakete und Markup
    \item Verweise, Tabellen, Diagramme, Bilder
    \item Setzen Mathematischer Formeln.
    \item Literaturverzeichnisse erstellen mit \LaTeX{}
    \item Eigene Befehle und Debugging
    \item Präsentationen erstellen mit \LaTeX-Beamer
    \item Grafiken erstellen mit \LaTeX{}
    \end{enumerate}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ablauf}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Am Anfang einer jeden Sitzung zeigen wir euch viele Slides.
  \item Danach wollen wir zusammen etwas Praktisches tun.
  \end{itemize}

  \onslide<3->

  Für Fragen, Kursmaterial und Anregungen:
  \begin{itemize}
  \item \url{github.com/...}
  \item \url{daniel@algebra20.de}
  \end{itemize}

  \onslide<4->

  \begin{center}
    \textbf{Fragen bis hierher?}
  \end{center}

\end{frame}

\section{Eine (sehr) kurze Geschichte von \LaTeX{}}

\begin{frame}
  \frametitle{Eine sehr kurz Geschichte von \LaTeX{} I}

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\linewidth}
      \begin{itemize}
      \item<2-> Von 1978 bis 1986 entwickelte \textsc{Donald E.\ Knuth} das
        Textsatzsystem \TeX{}.
      \item<3-> ΤΕΧΝΗ (technē) -- Kunst und Kunstfertigkeit
      \item<4-> keine Weiterentwicklung mehr
      \item<5-> der Quellcode ist \textit{frei}
      \item<6-> aktuelle Version ist 3.14159265
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\linewidth}
      \onslide<2->{%
        \includegraphics[width=3cm]{pics/KnuthAtOpenContentAlliance.jpg}
        \hspace*{0.05cm}%
        \rotatebox{90}{%
          \scalebox{0.25}{%
            \url{%
              http://commons.wikimedia.org/wiki/File:KnuthAtOpenContentAlliance.jpg}}}}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eine sehr kurze Geschichte von \LaTeX{} II}

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\linewidth}
      \begin{itemize}
      \item<2-> Beginn der 1980er Jahre entwickelte \textsc{Leslie
          Lamport} \LaTeX{} (also \textbf{La}+\TeX{}).
      \item<3-> 1990 endete seine Entwicklung an \LaTeX{} mit der Version 2.09.
      \item<4-> Seit 1990 wird an dem Nachfolger, \LaTeX{}$
        2_{\varepsilon}$ entwickelt.
      \item<5-> \LaTeX{} ist also \textbf{eine} Variante \TeX{} zu benutzen.
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\linewidth}
      \onslide<2->{%
        \includegraphics[width=3cm]{pics/Leslie_Lamport.jpg}
        \hspace*{0.05cm}%
        \rotatebox{90}{%
          \scalebox{0.25}{%
            \url{%
              http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/50/Leslie_Lamport.jpg}}}}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{\TeX{} und \LaTeX{} verstehen}

\begin{frame}
  \frametitle{You see what you get?}
  \includegraphics[width=\textwidth]{pics/wysiwyg.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{You won't see what you get?}
  \includegraphics[width=\textwidth]{pics/wysiwyg2.jpg}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{WYSIWYG}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      {\Large \enquote{übliche} Textverarbeitung}\\
      \ \\
      \onslide<1->{\includegraphics[width=\textwidth]{pics/wysiwyg.jpg}}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \centering
      {\Large\LaTeX{}}\\
      \ \\
      \onslide<1->{\includegraphics[width=\textwidth]{pics/wysiwyg2.jpg}}
    \end{column}
  \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\LaTeX{} als Markup-Sprache}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Was bedeutet das genau?}
    \begin{itemize}
    \item<+-> \LaTeX{} ist eine \emph{Markupsprache} (vergleichbar mit HTML)
    \item<+-> das \LaTeX{}-Dokument wird in einer \emph{Quelldatei} (Textdatei)
      abgelegt
    \item<+-> das eigentliche Dokument wird durch einen \emph{\LaTeX-Compiler}
      erzeugt
    \end{itemize}
  \end{block}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Vorteile}
    \begin{itemize}
    \item<+-> \textbf{Trennung von Inhalt und Form}: beim Schreiben
      Konzentration auf Inhalt, die Formatierung übernimmt \LaTeX{} (im
      Idealfall \dots)
    \item<+-> Einheitlichkeit
    \item<+-> Versionkontrolle der Quelldateien
    \end{itemize}
  \end{block}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Nachteile}
    \begin{itemize}
    \item<+-> Ungewohnte Arbeitsweise, steile Lernkurve
    \item<+-> Manuelle Mikroformatierung schwierig
    \item<+-> ausgefallene Layouts nur schwer realisierbar
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Ein Beispiel}

    \onslide<2->
\begin{lstlisting}
\documentclass{article}
\begin{document}
  Die Mathematik ist doch die angenehmste Wissenschaft;
\end{document}
\end{lstlisting}

  \begin{overlayarea}{\textwidth}{0.5\textheight}

  \only<beamer| beamer:3>{
    \begin{center}
      \fbox{\includegraphics[width=3cm]{pics/texex1.pdf}}
    \end{center}}

  \only<beamer| beamer:4->{
    \begin{mdframed}
      \includegraphics[width=0.98\linewidth, clip, viewport=50 700 500 750]{%
        pics/texex1.pdf}
      \vskip2\bigskipamount
      \includegraphics[width=0.98\linewidth, clip, viewport=80 20 530 80]{%
        pics/texex1.pdf}
    \end{mdframed}}

  \only<handout>{
    \begin{center}
      \textrm{Die Mathematik ist doch die angenehmste Wissenschaft}
    \end{center}}

  \end{overlayarea}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Noch ein Beispiel}

  \onslide<2->

\begin{lstlisting}[mathescape=false]
\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
  The formula is $\frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$
\end{document}
\end{lstlisting}

  \onslide<3->

  \begin{center}
    \Large
    The formula is $\frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Arbeiten mit \LaTeX: der Editor}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Wiederholung}
    \LaTeX-Dateien sind reine \emph{Textdateien}!
  \end{block}

  \onslide<+->

  Wir brauchen also einen Texteditor (am besten einen, der auch \LaTeX{}
  versteht)!

  \onslide<+->

  Es gibt eine riesige Menge von speziellen Text-Editoren für \LaTeX{}, z.B.
  \begin{itemize}
  \item TeXstudio (Cross plattform)
  \item TeXmaker  (Cross plattform)
  \item Kile      (nur unter KDE)
  \item vim mit LaTeX-suite
  \item TeXnicCenter (nur unter Windows)
  \item GNU Emacs mit der Erweiterung AUCTeX.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Arbeiten mit \LaTeX: die Distribution}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Wiederholung}
    Zur \emph{Übersetzung} des \LaTeX-Dokuments brauchen wir einen
    \emph{Compiler}.
  \end{block}

  \onslide<+->

  Solche Compiler (und vieles mehr) werden von \emph{\LaTeX-Distributionen}
  bereit gestellt:

  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item \TeX Live: Linux, Unix, Windows (\url{https://www.tug.org/texlive/})
  \item Mik\TeX: Windows (\url{http://miktex.org/})
  \item Mac\TeX: OSX (\url{https://www.tug.org/mactex/})
  \end{itemize}

  \onslide<+->

  Die Installation ist nicht schwer, aber zeitaufwendig.  Alternativen sind
  \emph{Online-Angebote} wie zum Beispiel
  \begin{itemize}
  \item Share\LaTeX{} (\url{https://www.sharelatex.com})
  \item Overleaf (\url{https://www.overleaf.com})
  \item \dots
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

  \onslide<+->

  Das mag jetzt alles ziemlich Angst einflößend wirken, was man alles wissen
  muss, um \LaTeX{} zu benutzten, aber \ldots

  \onslide<+->

  \begin{block}{Wichtig!}
    \begin{center}
      \Large

      \textbf{Um \LaTeX{} nutzen zu können,\\ muss man nicht alles über \LaTeX{}
        wissen!}
    \end{center}

    Ein solides Grundwissen reicht für die meisten Anwendungen aus.
  \end{block}

  \onslide<+->

  \bigskip

  Weitere Hilfe:

  \begin{itemize}
  \item \verb|texdoc «Paket-oder-Klasse»|
  \item \href{http://ctan.org}{CTAN} (Comprehensive \TeX{} Archive Network)
  \item Im allgemeinen das INTERNET (Mailingliste, Foren, \dots)
  \item Die \LaTeX-Sprechstunde der FSFW
    (\url{https://fsfw-dresden.de/sprechstunde})
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Jetzt geht es los!}

  \small
\begin{lstlisting}[frame=none,xleftmargin=2em]
\documentclass[ngerman]{scrartcl}   % Dokumententyp

\usepackage[T1]{fontenc}            % Schriftkodierung
\usepackage[utf8]{inputenc}         % Eingabekodierung
\usepackage{babel}                  % Sprachunterstützung

\title{Mein erstes \LaTeX-Dokument} % Titel
\author{Das ist von mir!}           % Autor
\date{Stardate 47943.2}             % Datum

\begin{document}                    % Ab hier kommt Inhalt

\maketitle                          % Autom. Titel

Jetzt geht's los!

\end{document}                      % Ende
\end{lstlisting}

\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-master: t
%%% End:
